\documentclass{sajzk}

\begin{document}
\section{Das innere und äußere Produkt}
\label{bzmt}
\lhead{:mathe:ga:}
Das innere Produkt zwischen zwei Multivektoren kann in mehreren Schritten
aufgebaut werden.
\begin{itemize}
    \item \href{1l7s.pdf}{Das innere Produkt zwischen zwei Vektoren} 1l7s.md
    \item \href{ozr9.pdf}{Das innere Produkt zwischen einem Vektor und ein Blade} ozr9.md
    \item \href{nl6q.pdf}{Das innere Produkt zwischen zwei Blades} nl6q.md
    \item \href{7bmz.pdf}{Das innere Produkt zwischen einem Blade und ein Multivektor} 7bmz.md
    \item \href{n54e.pdf}{Das innere Produkt zwischen zwei Multivektoren} n54e.md
\end{itemize}

Die selbe Überlegung kann auch auf das äußere Produkt angewandt werden:
\begin{itemize}
    \item \href{x3ca.pdf}{Das äußere Produkt zwischen zwei Vektoren} x3ca.md
    \item \href{xywt.pdf}{Das äußere Produkt zwischen einem Vektor und ein Blade} xywt.md
    \item \href{llot.pdf}{Das äußere Produkt zwischen zwei Blades] llot.md
    \item \href{tmaz.pdf}{Das äußere Produkt zwischen einem Blade und ein Multivektor} tmaz.md
    \item \href{4aht.pdf}{Das äußere Produkt zwischen zwei Multivektoren} 4aht.md
\end{itemize}

Das innere Produkt wird mit zwei Multivektoren gebildet. Am besten erklärt das
Hestenes. Die Bildung des inneren Prokutes wird in zwei Schritten erklärt.
\begin{itemize}
  \item Das innere Produkt zwischen homogene Multiveltoren $A_r$ und $B_s$ ist durch
  $$A_r\cdot B_s = \langle A_rB_s\rangle_{|r-s|}$$
  wenn $r, s > 0$ ist und
  $$A_r\cdot B_s = 0$$
  wenn $r = 0$ oder $s = 0$ ist.
  \item Seien zwei beliebige Multiveltoren $A$ und $B$ gegeben. Das innere
  Produkt von $A$ mit $B$ wird als
  $$A\cdot B = \sum_r \langle A\rangle_r\cdot B = \sum_s A \cdot \langle
  B\rangle_s = \sum_r\sum_s\langle A\rangle_r \cdot \langle B\rangle_s$$
\end{itemize}

## Das innere Produkt von Vektoren

Seien $u$ und $v$ Vektoren eines Vektorraumes. Dann ist das innere Produkt
zwischen $u$ und $v$ erklärt als
$$u\cdot v = |u||v|\cos \alpha \textrm{ mit } 0\leq \alpha\leq \pi$$
wobei $\alpha$ der Winkel zwischen den Vektoren $u$ und $v$ ist.

Das innere Produkt wird auch als Skalarprodukt bezeichnet, wenn es um Vektoren
geht.

## Das innere Produkt zwischen Multivektoren
\begin{itemize}
- [Das innere Produkt von Macdonald](9erq.md)
- [Das innere Produkt von Hestenes](c0kd.md)
\begin{itemize}

## Referenzen
- [Geometrische Algebra](f35d.md)
- [Reeller Vektorraum](3g4f.md)
- [Geometrisches Produkt](81js.md)
- [Projektion und Rejektion](fmjb.md)
- [Ein Multivektor](d1fv.md)
- [Der $k$-Vektorteil eines Multivektors](oagu.md)
- [Die Norm eines Multivektors](deuk.md)

:mathe:ga:

## Literatur
- Alan Macdonald - Linear and Geometric Algebra (2021) Seite 51
- David Hestenes, Garret Sobczyk - Clifford Algebra to Geometric Calculus A
  Unified Language for Mathematics and Physics (1984) Seite 6
- David Hestenes - New Foundations for Classical Mechanics (2002) Seite 43
