# Erste Herleitung für 2-Blades

Wir untersuchen das geometrisches Produkt zwischen einem Vektor und ein 2-Blade.
$$\begin{align*}
  a(b\wedge c) &= a\frac{1}{2}(bc-cb) \\
  &= \frac{1}{2}(abc-acb) 
\end{align*}$$
Hier kommt die Idee den Vektor $a$ mit den Vektoren $b$ und $c$ zu vertauschen.
Dafür benutzen wir die Gleichung $a\cdot b = \frac{1}{2}(ab+ba)$ bzw. die
Umgestellte Version davon $2a\cdot b - ba = ab$. Setzen wir dies für $ab$ und
$ac$ ein so erhalten wir
$$\begin{align*}
  a(b\wedge c) &= \frac{1}{2}((2a\cdot b-ba)c-(2a\cdot c - ca)b) \\
  &= (a\cdot b)c - (a\cdot c)b - \frac{1}{2}(bac-cab)
\end{align*}$$
Nochmaliges anwenden des Tricks führt zu
$$\begin{align*}
  a(b\wedge c) &= 2(a\cdot b)c - 2(a\cdot c)b + \frac{1}{2}(bca-cba) \\
  &= 2(a\cdot b)c - 2(a\cdot c)b + (b\wedge c)a
\end{align*}$$
Durch Umstellen der Gleichung definieren wir das innere Produkt eines Vektors
mit einem 2-Blade als
$$a\cdot(b\wedge c):= \frac{1}{2}(a(b\wedge c) - (b\wedge c)a) = (a\cdot b)c -
(a\cdot c)b$$
Wenn wir das 2-Bade mit $B_2 = b\wedge c$ abküzen, so erhalten wir
$$a\cdot B_2:= \frac{1}{2}(aB_2- B_2a)$$

## Referenzen
- [Geometrische Algebra](f35d.md)
- [Das innere Produkt zwischen einem Vektor und ein Blade](ozr9.md)
- [Das innere und äußere Produkt](bzmt.md)

:mathe:ga:

## Literatur
- David Hestenes - New Foundations for Classical Mechanics (2002) Seite 42
