# Idee der Herleitung des inneren Prokutes für $k$-Blades

Beobachte die folge von Gleichungen.
- Als erstes für das $1$-Blade $b$
$$ab = 2a\cdot b - ba$$
- Dann für das $2$-Blade $bc$
$$\begin{align*}
  abc &= (ab)c \\
  &= (2a\cdot b - ba)c \\
  &= (2a\cdot b)c - bac \\
  &= (2a\cdot b)c - b(2a\cdot c - ca) \\
  &= (2a\cdot b)c - b(2a\cdot c) + bca
\end{align*}$$
- Dann für das $3$-Blade $bcd$
$$\begin{align*}
  abcd &= (abc)d \\
  &= ((2a\cdot b)c - b(2a\cdot c) + bca)d \\
  &= (2a\cdot b)cd - b(2a\cdot c)d + bcad \\
  &= (2a\cdot b)cd - b(2a\cdot c)d + bc(2a\cdot d - da) \\
  &= (2a\cdot b)cd - b(2a\cdot c)d + bc(2a\cdot d) - bcda
\end{align*}$$
- Als letztes für das $4$-Blade $bcde$
$$\begin{align*}
  abcde &= (abcd)e \\
  &= ((2a\cdot b)cd - b(2a\cdot c)d + bc(2a\cdot d) - bcda)e \\
  &= (2a\cdot b)cde - b(2a\cdot c)de + bc(2a\cdot d)e - bcdae \\
  &= (2a\cdot b)cde - b(2a\cdot c)de + bc(2a\cdot d)e - bcd(2a\cdot e - ea) \\
  &= (2a\cdot b)cde - b(2a\cdot c)de + bc(2a\cdot d)e - bcd(2a\cdot e)+ bcdea
\end{align*}$$

Diesen Gleichungen lassen ein Muster erkennen
$$\begin{align*}
  ab + ba &= 2a\cdot b \\
  abc - bca &= (2a\cdot b)c - b(2a\cdot c) \\
  abcd + bcda &= (2a\cdot b)cd - b(2a\cdot c)d + bc(2a\cdot d) \\
  abcde - bcdea &= (2a\cdot b)cde - b(2a\cdot c)de + bc(2a\cdot d)e - bcd(2a\cdot e) \\
\end{align*}$$
Schreibe $B_1 = b, B_2 = bc, B_3 = bcd$ und $B_4 = bcde$, dann gilt
$$\begin{align*}
  aB_1 + B_1a &= 2a\cdot B_1 \\
  aB_2 - B_2a &= (2a\cdot b)c - b(2a\cdot c) \\
  aB_3 + B_3a &= (2a\cdot b)cd - b(2a\cdot c)d + bc(2a\cdot d) \\
  aB_4 - B_4a &= (2a\cdot b)cde - b(2a\cdot c)de + bc(2a\cdot d)e - bcd(2a\cdot e) \\
\end{align*}$$
Somit ist die Definition
$$a\cdot B_k :=\frac{1}{2}(aB_k - (-1)^kB_ka)$$
einsichtig.

## Referenzen
- [Geometrische Algebra](f35d.md)
- [Das innere und äußere Produkt](bzmt.md)
- [Das innere Produkt zwischen einem Vektor und ein Blade](ozr9.md)

:mathe:ga:

## Literatur
- David Hestenes - New Foundations for Classical Mechanics (2002) Seite 42
