# Zeite Herleitung für 2-Blades

Benuze die Gleichung $ab = 2a\cdot b - ba$ für die drei Vektoren $a, b$ und $c$.
$$abc = (2a\cdot b)c - bac = (2a\cdot b)c - b(2a\cdot c) + bca$$
Durch Umstellen der Glechuhng erhalten wir
$$a\cdot b c - a\cdot cb = \frac{1}{2}(abc-bca)=\frac{1}{2}(ab\wedge c - b\wedge
c a)$$
Die letzte Gleichung folgt aus der Differenz der Geichungen
$$\begin{align*}
  a(bc) &= ab\cdot c + ab\wedge c \\ 
  (bc)a &= b\cdot ca + b\wedge ca
\end{align*}$$
Was zu der Definition
$$a\cdot(b\wedge c):= \frac{1}{2}(ab\wedge c - b\wedge ca)$$
führt.

## Referenzen
- [Geometrische Algebra](f35d.md)
- [Das innere Produkt zwischen einem Vektor und ein Blade](ozr9.md)
- [Das innere und äußere Produkt](bzmt.md)

:mathe:ga:

## Literatur
- David Hestenes - New Foundations for Classical Mechanics (2002) Seite 42
